---
hide:
  - navigation
#  - toc
---

# Développement des énergies renouvelables (ENR)

!!! info "Astuce"
    
    Tous les graphiques sont interactifs. Vous trouverez en haut à droite de chaque graphique un bouton vous permettant d'agrandir ou de rétrécir l'image. Par ailleurs, il est possible de faire apparaître ou de supprimer une ou plusieurs série.s temporelle.s du graphique en cliquant sur l'élément correspondant dans la légende qui se situe en-dessous dudit graphique.

## Photovoltaïque

Pour le solaire photovoltaïque, la coalition s'est fixé l'objectif d'atteindre une capacité totale de 200 GW d'ici 2030. Selon [AGEE-Stat](https://www.umweltbundesamt.de/themen/klima-energie/erneuerbare-energien/erneuerbare-energien-in-zahlen/monats-quartalsdaten-der-agee-stat), la capacité installée en Allemagne en septembre 2021 était légèrement inférieure à 58 GW. Atteindre l'objectif supposerait donc d'accroître d'environ 1,3 GW par mois en moyenne la capacité du solaire photovoltaïque d'ici fin 2030 (ligne pointillée bleue). Il s'agit du déploiement net requis, c'est-à-dire qu'il tient également compte des anciennes centrales qui seront progressivement retirées du réseau. Ces dernières années, l'expansion a été nettement inférieure à ce chiffre. Si le développement de la capacité photovoltaïque suivait la tendance des années 2017-2021, seulement 90 GW seraient opération d'ici à la fin de 2030 (ligne pointillée orange). Au cours des douze derniers mois, le rythme d'expansion n'a été que légèrement supérieur, de sorte qu'une poursuite de cette tendance serait également nettement inférieure à l'objectif (ligne pointillée rouge). Pour atteindre l'objectif de 200 GW en 2030, l'expansion doit ainsi être plus de trois fois plus rapide que la moyenne des douze derniers mois.

À titre de comparaison, les [scénarios](https://ariadneprojekt.de/publikation/deutschland-auf-dem-weg-zur-klimaneutralitat-2045-szenarienreport/) du [projet Ariadne](https://ariadneprojekt.de/) sont également représentés sur le graphique. L'objectif de la coalition pour le photovoltaïque em 2030 se situe dans la partie supérieure du couloir de tous les scénarios Ariadne (ici sans le modèle TIMES). Le résultat du modèle de référence d'Ariadne (REMIND) pour les sources d'énergie renouvelables en 2030 est même légèrement supérieur à la cible de la même année pour le charbon dans le scénario *Mix Technologique*. Après 2030, la capacité photovoltaïque continue d'augmenter dans les scénarios Ariadne.

<iframe title = "Figure capacité solaire photovoltaïque installée" src="../figures/pv_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

## Énergie éolienne

### Terrestre

Pour l'énergie éolienne terrestre, l'accord de coalition ne mentionne pas explicitement d'objectif d'augmentation de la capacité. À partir de la demande d'électricité déclarée de 680-750 TWh et des objectifs d'expansion pour les autres sources d'énergie renouvelables, un objectif implicite d'expansion d'environ 100-120 GW d'ici 2030 pourrait initialement être déduit (cf. estimation de [Hanns Koenig](https://twitter.com/HannsKoenig/status/1463554571607945217?s=20)). Selon le document intitulé [*Bilan d'ouverture sur la protection du climat*](https://www.bmwk.de/Redaktion/FR/Downloads/E/bilan-douverture-sur-la-protection-du-climat.html) du Ministère fédéral allemand de l'Économie et de la Protection du Climat (BMWK), le gouvernement vise désormais un objectif d'expansion de 100 GW en 2030. Selon les données de [AGEE-Stat](https://www.umweltbundesamt.de/themen/klima-energie/erneuerbare-energien/erneuerbare-energien-in-zahlen/monats-quartalsdaten-der-agee-stat), la capacité installée en Allemagne en septembre 2021 était légèrement inférieure à 56 GW. Pour atteindre l'objectif, il faut ajouter environ 0,4 GW par mois en moyenne (net) d'ici fin 2030.

Par rapport aux [scénarios](https://ariadneprojekt.de/publikation/deutschland-auf-dem-weg-zur-klimaneutralitat-2045-szenarienreport/) du [projet Ariadne](https://ariadneprojekt.de/), l'objectif de la coalition pour l'expansion de l'énergie éolienne terrestre en 2030 se situe à peu près au milieu du couloir formé par l'ensemble desdits scénarios. Dans le scénario *Mix Technologique*, le modèle de référence d'Ariadne pour l'expansion des énergies renouvelables prévoit en 2030 une expansion supérieure d'environ 30 GW à l'objectif de la coalition. La capacité de production d'énergie éolienne continue d'augmenter après 2030 dans la plupart des scénarios Ariadne.

<iframe title = "Figure capacité éolienne terrestre installée" src="../figures/wind_onshore_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

Selon l'accord de coalition, deux pour cent des terres doivent permettre la production d'énergie éolienne terrestre, bien qu'aucune année cible ne soit mentionnée. Selon le dernier [rapport](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Downloads/E/EEG-Kooperationsausschuss/2021/bericht-bund-laender-kooperationsausschuss-2021.pdf?__blob=publicationFile&v=4) en date du *Comité de coopération entre l'État fédéral et les Länder*, 0,70 % des terres était légalement désigné pour l'énergie éolienne terrestre au 31 décembre 2020 (borne inférieure sans double compte, terres désignées soit exclusivement au niveau de l'aménagement du territoire, soit au niveau des plans d'occupation des sols urbains). Pour atteindre l'objectif, cette proportion doit donc être plus que doublée.

<iframe title = "Figure zone désignée pour l'éolien terrestre" src="../figures/wind_areas_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

### En mer

Pour l'éolien offshore, la coalition gouvernementale vise une capacité de 30 GW en 2030. Au mois de septembre 2021, la capacité installée dans les eaux allemandes était de 7,8 GW, selon [AGEE-Stat](https://www.umweltbundesamt.de/themen/klima-energie/erneuerbare-energien/erneuerbare-energien-in-zahlen/monats-quartalsdaten-der-agee-stat). Afin d'atteindre l'objectif fixé en 2030, environ 0,2 GW par mois (net) en moyenne doivent être construits.

Comparé aux [scénarios](https://ariadneprojekt.de/publikation/deutschland-auf-dem-weg-zur-klimaneutralitat-2045-szenarienreport/) du [projet Ariadne](https://ariadneprojekt.de/), l'objectif de la coalition pour l'éolien en mer en 2030 se trouve au-dessus de l'intervalle formé par l'ensemble des scénarios Ariadne. Dans le modèle de référence d'Ariadne (REMIND), selon le scénario *Mix Technologique*, la capacité installée en 2030 serait moitié moins élevée que l'objectif de la coalition. L'expansion de l'énergie éolienne en mer dans les scénarios Ariadne ne s'accélère qu'à partir de 2025. En 2045, la capacité installée augmente encore dans plusieurs scénarios Ariadne et atteint 80 GW dans le cas le plus extrême.

<iframe title = "Figure capacité éolienne offshore installée" src="../figures/wind_offshore_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

## Part des ENR dans le secteur de l'électricité

La coalition a pour objectif de faire passer la part des énergies renouvelables dans la consommation brute d'électricité à 80 % d'ici 2030. Les données statistiques relatives à cet indicateur sont fournies chaque année par le ministère fédéral compétent, le Ministère fédéral de l'Économie et de la Protection du Climat (BMWK), par exemple [ici](https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html) ou [ici](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Artikel/Energie/energiedaten-gesamtausgabe.html). En 2020, la part était de 45,1 % ; en 2021, elle n'était plus que de 41,9 %, bien que les données ne soient pas encore définitives (*). Cette baisse est probablement due en grande partie à une consommation d'électricité nettement inférieure en 2020 en raison de la pandémie et à une année de vent relativement faible en 2021. Pour atteindre l'objectif de 2030, cette part doit augmenter de plus de quatre points de pourcentage par an en moyenne à partir de 2021.

À titre de comparaison, l'objectif de la coalition concernant la part des énergies renouvelables en 2030 se situe dans l'intervalle des [scénarios](https://ariadneprojekt.de/publikation/deutschland-auf-dem-weg-zur-klimaneutralitat-2045-szenarienreport/) du [projet Ariadne](https://ariadneprojekt.de/). Pour 2030, les projections faites d'après le modèle de référence d'Ariadne (REMIND) dépassent l'objectif de la coalition (de 80 %) dans le scénario *Mix Technologique* avec une part de 87 %. Après 2030, la part dépasse 90 % dans la plupart des scénarios Ariadne.

<iframe title = "Figure la part des énergies renouvelables dans l'électricité" src="../figures/resshares_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

## Pompes à chaleur 

Les pompes à chaleur permettent d'utiliser la chaleur de l'environnement. Cela joue un rôle important dans de nombreux scénarios, notamment pour le chauffage des locaux. Dans son accord de coalition, le gouvernement n'a pas mentionné d'objectif pour le déploiement des pompes à chaleur - le terme "pompe à chaleur" n'est pas utilisé une seule fois dans tout le document. Toutefois, le [Bilan d'ouverture sur la protection du climat](https://www.bmwk.de/Redaktion/FR/Downloads/E/bilan-douverture-sur-la-protection-du-climat.html) du Ministère fédéral allemand de l'Économie et de la Protection du Climat (BMWK) mentionne une fourchette allant de "4,1 à 6 millions de pompes à chaleur" en 2030, ce chiffre se rapportant probablement à la fourniture de chaleur ambiante dans les bâtiments individuels (sans les pompes à chaleur de grande puissance dans les réseaux de chaleur et sans les pompes à chaleur haute température). Dans le graphique ci-dessous, nous situons (arbitrairement) l'objectif de la coalition "en feu tricolore" au milieu de la fourchette mentionnée et représentons l'évolution historique du parc. La source de données jusqu'en 2020 est [EurObserv'ER](https://www.eurobserv-er.org/online-database/#), le stock de l'année 2021 est estimé (*) avec les chiffres de vente du [BWP](https://www.waermepumpe.de/presse/zahlen-daten/).

À titre de comparaison, les [scénarios](https://ariadneprojekt.de/publikation/deutschland-auf-dem-weg-zur-klimaneutralitat-2045-szenarienreport/) du [projet Ariadne](https://ariadneprojekt.de/) peuvent également être représentés sur le graphique. Le modèle de référence pour les pompes à chaleur (REMod) prévoit dans le *Scénario Mix Technologique* un parc de 5,3 millions de pompes à chaleur en 2030 (dans les bâtiments individuels), ce qui correspond approximativement à l'objectif du gouvernement. D'ici 2045, ce parc de pompes à chaleur passera à environ 15 millions. En outre, les trajectoires de développement des pompes à chaleur peuvent être comparées à celles de quatre autres études qui, avec les scénarios Ariadne, ont été surnommées les "Cinq Grandes" ("Big 5" en anglais), à savoir "Neutralité climatique de l'Allemagne 2045" (Agora KND 2045) d'[Agora Energiewende](https://www.agora-energiewende.de/veroeffentlichungen/klimaneutrales-deutschland-2045/), "Trajectoires climatiques 2.0" (Klimapfade 2.0) du [BDI](https://bdi.eu/artikel/news/klimapfade-2-0-deutschland-braucht-eine-klima-aufbruch/), "Étude pilote : vers la neutralité climatique" (scénario KN100) de [Dena](https://www.dena.de/en/newsroom/news/dena-pilot-study-towards-climate-neutrality/), ainsi que les "Scénarios de long-terme 3" (scénario TN-Strom) du [BMWK](https://www.langfristszenarien.de/enertile-explorer-de/). Jusqu'en 2045, le déploiement de pompes à chaleur est particulièrement inportant dans les scénarios à long terme du BMWK, alors qu'elle est la plus faible dans l'étude de Dena.

<iframe title = "Abbildung Wärmepumpen" src="../figures/hp_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

## Part dans la production de chaleur

La coalition vise une part "très élevée" d'énergies renouvelables dans la fourniture de chaleur. Pourtant, l'accord de coalition ne prévoit un objectif quantitatif que pour la chaleur neutre en émissions, qui devrait atteindre 50 % de l'approvisionnement total en chaleur d'ici 2030. Étant donné que d'autres options, comme l'importation d'hydrogène neutre en émissions ou le captage et le stockage du carbone, semblent peu plausibles dans le secteur allemand de la chaleur d'ici 2030, nous interprétons l'objectif quantitatif comme un objectif en matière d'énergies renouvelables, en nous écartant légèrement de la formulation exacte de l'accord de coalition. En 2020, la part des énergies renouvelables dans la fourniture totale de chaleur en Allemagne était de 15,6 % selon les données officielles fournies par [BMWK](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Artikel/Energie/energiedaten-gesamtausgabe.html). D'ici 2030, cette part doit augmenter de plus de trois points de pourcentage par an, bien plus que ce qui a été mis en  œuvre ces dernières années.

<iframe title = "Part des énergies renouvelables dans la chaleur" src="../figures/resshare_heat_fr.html" width="100%" height= "600px" frameBorder="0" loading = "lazy"></iframe>

